\td {Trappes, interruptions et périphériques}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\question

Cet exercice et les suivants nécessitent, pour la simplicité, que le
nombre de processeurs de la machine virtuelle émulée par \texttt{qemu}
soit fixé à 1 (voir exercices du chapitre 1).

\begin {enumerate}
    \item Modifiez la fonction \texttt{trap} pour afficher le numéro de
	l'interruption ou de l'exception détectée.

    \item Vous aurez noté que certains numéros reviennent très
	souvent~: faites en sorte, pour les deux qui reviennent très
	souvent, de n'afficher que le nombre d'occurrences. Par exemple~:

\begin{quote}
\begin{verbatim}
INT 12: 5 occurrence(s)
INT 34: 2 occurrence(s)
INT 56
INT 12: 8 occurrence(s)
INT 78
...
\end{verbatim}
\end{quote}

    \item À quoi correspondent les deux interruptions qui reviennent
	très souvent ?

    \item Où pouvez-vous obtenir le niveau de privilège (anneau 0 ou
	3 en terminologie x86) du processus au moment où l'interruption
	a été prise en compte ? Affichez ce niveau de privilège en
	même temps que le numéro de l'interruption.

    \item Vous noterez que le niveau de privilège affiché est souvent
	le même. Pourquoi~? Trouvez un moyen pour que l'autre niveau
	de privilège soit affiché de temps à autre.

    \item À l'aide de \texttt{gdb}, tracez le cheminement entre la
	prise en compte de l'interruption par le processeur et l'entrée
	dans la fonction \texttt{trap}. Astuce : démarrez
	en posant un point d'arrêt sur \texttt{vector32}, par exemple.

    \item Où et comment sont sauvegardés les registres ?
\end {enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\question

Avec \texttt{gdb}, lancez xv6. Lorsque celui-ci est démarré,
interrompez \texttt{gdb} avec \keys{\ctrl+C}, placez
un point d'arrêt sur la fonction \texttt{sys\_open}, puis reprenez
l'exécution. Dans le terminal, affichez le fichier \texttt{README}
avec la commande \texttt{cat}.

\begin {enumerate}
    \item Tracez les appels de fonctions nécessaires pour récupérer
	les arguments de la primitive \texttt{open}.

    \item Quels sont les tests effectués par les différentes fonctions~?

\end {enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\question

À partir du code des fonctions \texttt{idestart}, \texttt{idewait} et
\texttt{ideintr}, expliquez comment le logiciel utilise le contrôleur
IDE : rôle et adresse de chaque port, et signification des bits qui
composent la valeur le cas échéant.

On rappelle que l'instruction \texttt{in} (resp. \texttt{out}) du x86
sert à lire (resp. écrire) une valeur (de 8, 16 ou 32 bits) depuis
(resp. vers) un port d'entrée/sortie, c'est-à-dire un registre du
contrôleur. L'instruction \texttt{ins} (resp. \texttt{outs}), quant à
elle, lit (resp. écrit) une succession de valeurs (de 8, 16 ou 32 bits)
depuis (resp. vers) un port d'entrée/sortie.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\question

Lorsque le pilote IDE (fonction \texttt{iderw}) reçoit l'ordre de lire
ou d'écrire un bloc sur le disque, il ajoute le buffer correspondant
au bloc dans une liste référencée par \texttt{idequeue} puis, si
la liste était vide, démarre la requête. Par la suite, si d'autres
ordres sont donnés au pilote avant que la requête ne soit terminée,
les buffers correspondants sont simplement ajoutés à la liste.

\begin {enumerate}
    \item Dans la fonction \texttt{iderw}, entre l'ajout du buffer
	dans la liste et le démarrage de la requête, ajoutez un appel
	à une fonction \texttt{void afficher\_compte(void)}. Rédigez
	cette fonction pour compter et afficher le nombre de buffers
	actuellement dans la liste référencée par \texttt{idequeue}.

    \item À l'exécution, vous devez vraisemblablement voir beaucoup
	d'affichages indiquant la valeur 1. Vous observerez également
	que des lectures successives (par exemple \texttt{cat README})
	ne génèrent pas d'affichage, ce qui signifie que les données
	se trouvent déjà dans le \emph{buffer cache} et qu'il n'y a
	donc pas besoin d'appeler le pilote pour relire ces données.

    \item Comme ces affichages sont nombreux et polluent le terminal,
	modifiez la fonction pour n'afficher que les valeurs supérieures
	à 1.

    \item Livrez-vous maintenant à un petit jeu : cherchez un moyen
	de provoquer l'affichage, c'est-à-dire de générer plusieurs
	requêtes de lecture ou d'écriture (quasi-)simultanées.

\end {enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\question

(exercice du livret xv6)

Ajoutez une nouvelle primitive système \texttt{int getdate(struct
rtcdate *)} pour obtenir l'heure UTC actuelle et la renvoyer à un
programme utilisateur. Ajoutez un nouveau programme utilisateur pour
appeler cette primitive et afficher son résultat.

Vous souhaiterez sans doute utiliser la fonction \texttt{cmostime}
(fichier \texttt{lapic.c}) et la \texttt{struct rtcdate} (fichier
\texttt{date.h}) pour lire le périphérique «~horloge temps
réel~». Décrivez la façon dont le logiciel interagit avec le
matériel.
